%doc: fonts/eso/1 ESO/Viu les matemàtiques 1r ESO/Viu les matemàtiques - Martina i Marta.doc
%\newpage

\begin{news}
{2} %columnes
{Viu les matemàtiques al CosmoCaixa} % titol
{El dia 31 d’octubre vàrem anar al CosmoCaixa a fer el taller Viu les Matemàtiques}
{ESO} % seccio
{920} %pagesof
% autor: [undef]
% curs: Martina Tarrés i Marta Centelles 1r d’ESO


%\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{eso/img/viu_les_matemtiques_cosmocaixa_01.jpg}

\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{eso/img/viu_les_matemtiques_cosmocaixa_02.jpg}

%\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{eso/img/viu_les_matemtiques_cosmocaixa_03.jpg}



La primera activitat que vàrem fer va ser una de trobar quin era el camí més curt perquè un animals arribessin a casa seva en un món que tenia forma cúbica. El primer camí que havíem de trobar era el de l’aranya, que era en línia recta. El segon era el de la llebre que era en diagonal. L’últim era el de l’ós polar, que era el més complicat. Vàrem descobrir que per esbrinar-ho havíem d’agafar un cordill, posar el seu extrem en el lloc on es trobava l’animal i l’altra extrem on hi havia la casa; ho estiraves i et marcava el camí mes curt.

La segona activitat era molt semblant. Havíem de trobar el camí més curt des d’un punt del món a un altre, primer en un planisferi, i després en un globus terraqui (de forma esfèrica). El primer camí era des de Barcelona fins a Tòquio. En el planisferi va sortir el camí recte, en canvi a l’esfera no, tot i fer servir el mateix mètode. En el globus terraqui ens sortia un camí que, representat en el planisferi, semblava més llarg, però era a l’inrevés, perquè la Terra no és plana, té forma de geoide (que s’assembla a una esfera). El segon camí era de Brasil a Kenya. El que va passar va ser que, com que estava a l’Equador, ens va sortir el mateix camí en els dos mapes.

La tercera activitat va ser la cinta de Moebius que ens van ensenyar que es podia fer de diferents maneres. Una cinta de Moebius consisteix en una cinta normal que quan l’estàs a punt de tancar li fas un gir. Aquesta cinta només té una sola cara i una sola vora! Després l’havíem de tallar per la meitat. Si hagués estat una cinta normal s’hauria partit en dues parts, però en aquest cas no: es transformava en una cinta més llarga. 

L’última activitat era un puzle de tres peces on sortien representats uns nans. Hi  havia dues maneres de representar-los: en la primera, si els comptaves n’hi havia 15, i en la segona en sortien 14. Com que era molt complicat, la noia que feia l’activitat ens ho va ensenyar amb un dibuix de 6 línies que quan movia una peça n’apareixien 5!

L’objectiu d’aquest taller és que veiem que fer matemàtiques no és només calcular: també s’ha d’observar, analitzar i pensar molt bé, així podrem resoldre millor tot tipus de situacions.

\authorandplace{Martina Tarrés i Marta Centelles}{1r d’ESO}

\end{news}
